<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 生活 | Xutianming Blog]]></title>
  <link href="http://xutianming.github.io/blog/categories/sheng-huo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xutianming.github.io/"/>
  <updated>2013-08-26T14:37:54+08:00</updated>
  <id>http://xutianming.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Xutianming]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[姥爷的老房子，我的童年]]></title>
    <link href="http://xutianming.github.io/blog/2013/07/24/bye-my-childhood/"/>
    <updated>2013-07-24T12:59:00+08:00</updated>
    <id>http://xutianming.github.io/blog/2013/07/24/bye-my-childhood</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天，姥爷去世了。最疼爱我的姥爷，离开了。这几天一直在忙着各种后事，今天终于得以清闲，和爸爸妈妈一起给姥爷打扫房间，处理一些剩余的食物，几年来，也是第一次再好好看看这栋房子，也许，以后再也没机会了吧。</p>

<p>现在居住的大院里，几乎有我童年的所有回忆，从幼儿园起，我就在这所大院里玩，幼儿园-学前班-小学，直到小学五年级，我们家也搬了进来，住在姥爷家对面的楼上，于是，我的初中-高中也在这里度过。直到我考上大学，18岁，离开了泰安，去往武汉，再来到北京。一晃已经5年过去了，我也已经23岁了。</p>

<p>我生命的前十八年，几乎都是在这座大院里度过，几乎都和姥爷家密不可分，那时候，我几乎每天每星期，都会过来。都会亲亲姥爷的脸，都会吃姥爷给我买的零食。但是，随着姥爷的离开，也许过不了多久，我就要和这栋老房子说再见了。</p>

<p>我想在我的博客里，留下这些记忆。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/sm0cACZ.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>那时候，每天放学，我都会飞奔到姥爷家，看会报纸，吃会零食，放自行车，或者取家里的钥匙然后回家。姥爷经常会在我放学的点，站在门口的石榴树下等我回来，帮我停自行车，好让我赶紧回家休息。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/bquu6Dd.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>姥爷家的碳池子，秋天囤积碳，以供冬天取暖，不过已经废弃太久了，我记事起，这个就没用过，但是这成了我的游乐场所，我经常爬上爬下，从下面的小门里钻进钻出。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/DSjVd2p.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>姥爷门前的石榴树，也是我的乐园。由于疏于打理，每年夏天石榴树都会结很多的果子，但是秋天不到，大部分果子就都掉了。到了果实成熟的时候，往往只有几颗果子，这时候姥爷会分给我们几个小孩一人一个，超级甜。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/6hCeTbQ.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>正是7月底，就有些石榴炸开花了。大部分石榴都留不到秋天。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/LcbfokW.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>石榴树是很多蚂蚁的家。有时候我是这些蚂蚁的朋友，但大部分时间，我是他们的灾难。我会用开水烫，用脚踩，用针扎；偶尔无聊的时候，我会在小院里用蝇拍打苍蝇，喂他们，而且一般都不把苍蝇完全打死，看着苍蝇被蚂蚁撕咬。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/W74Vt1p.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>这是姥爷请人搭建的小储藏室，是他的百宝箱。他会把各种暂时用不到的东西都放进去，里面堆满了东西，但是都整齐的码在四周的墙上，屋子的中间还是留了很大的空地。姥爷是个仔细的人，什么都一丝不苟，力图做到干净整洁。墙上，还留有张贴姥爷讣告的痕迹。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/zIsTacF.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>进门是个小走廊，墙上的油迹还在，姥姥在世的时候，经常会在这里生火做饭，用小小的蜂窝煤炉子，想来现在应该再没人烧蜂窝煤了吧。那已经是十几年前的事情了。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/KuSvvfp.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>我长个子的时候，姥爷仔细的在墙上记录着我身高的变化，那是我小学的时候，等高中了，我已经比姥爷还高了。亲姥爷的时候，都需要弯下腰，姥爷要拍我的后脑勺，也得拉着我的脖子才可以。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/VQA7ptN.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>姥爷家的小院子，我的乐园。屋子窗下，姥爷搭的小台子，摆放一些杂物和花盆，台子下面，则是我的藏宝库，我把各种脏兮兮的玩意，藏在这下面，第二天继续玩。我在这里冻过冰，养过蝌蚪。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/xuEi1WQ.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>小院里的水龙头，姥姥会在这里洗菜洗衣服，这样不会弄脏屋子。而这里，是我的弹药补给地，那时候喜欢玩水，水枪、喷壶等等，石榴树上的蚂蚁，自然成了我的攻击对象。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/XUVWbUS.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>小院里的排水沟，姥爷自己通的，我经常在这里撒尿，一直到年纪很大了还这样，在墙上画地图，每次姥爷都会笑着骂我，但是从来没制止过我。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/gJSWPF4.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>进了屋子，是姥爷平时坐着喝茶的地方，最早的时候，姥爷和姥姥会在这里说话，后来只剩下了姥爷，再后来，姥爷也离开了。妈妈说我刚生下来，可以横着躺在沙发上，头脚都不会够到扶手。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/RxQrOYO.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>沙发旁的壁橱，姥爷放各种点心饮料的地方，每次来，我都会钻进壁橱，找我喜欢吃的东西。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/yL04Xdk.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>黑色的老鹰，一直都在，展翅雄飞。姥爷一直爱用的纸日历，已经好久没人撕了。小时候，每天早上我就会着急的撕下当天的日历，可是现在才明白，被撕去的日历，就是过去的时间，再也回不来了。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/VVZ2qox.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>姥爷的卧室，一如既往的整洁。姥爷每天下午的时光都是在这里度过的，睡了午觉，然后坐在写字台前练字，计划最近要做的事情，读报纸杂志。小时候，我趴在床上看《新白娘子传奇》的样子还历历在目，只是那时候的电视好小，也只有几个电视台。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/sOLBZFz.jpg" alt="Imgur" /></p>

<p>写字台的玻璃下面，会压着姥爷要记的事情，一些生活常识以及保健知识。还有所有孩子的电话。里面没有我的电话，因为一般都是我给姥爷打电话，而且我在外上学，号码常换。</p>

<p>物是人非，姥爷离开我们了，再也没人给我压岁钱，亲切的问我钱够不够花，学习情况怎么样，叮嘱我好好学习了。很快，爸爸妈妈也会搬离这个大院，住到新房子里，这里的样子，会越来越模糊吧。可是，这几乎我对泰安这个小城所有记忆的缩影，我18年最主要的记忆，都是和这里相关的。人总会长大，我也已经离开泰安5年了，还不知道以后会生活在哪个城市，但是应该很难再回来吧。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/8xQVz35.jpg" alt="Imgur" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
